\section{views.py}
Widoki przeznaczone są do przeglądania zawartości strony www napisanej w Django. Rozróżniamy dwa rodzaje widoków:
\begin{itemize}
\item widoki oparte na ,,czystych funkcjach''
\item widoki oparte na klasach
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[caption={generic}, label=v3s 1]
from django.views.generic import ListView
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item moduł \texttt{views.generic} - zawiera tzw. widoki generyczne (ogólne) \ref{s15d 2}
\end{itemize}
Rodzaje widoków:
\begin{itemize}
\item \textbf{ListView} - widok listy obiektów - służy do listowania wpisów podanego modelu
\item \textbf{TemplateView} - widok który wyświetla tylko szablon - służy do wyświetlania statycznych widoków
\item \textbf{RedirectView} - widok który przekierowuje przeglądarkę na podany adres URL
\item \textbf{CreateView} - widoki z formularzami modelu pozwalający tworzyć wpisy
\item \textbf{UpdateView} - widoki z formularzami modelu pozwalający aktualizować wpisy
\item \textbf{DeleteView} - widoki z formularzami modelu pozwalający kasować wpisy
\item \textbf{View} - uniwersalna klasa, zawierająca podstawowe metody z której korzystają widoki
\item \textbf{DetailView} - klasa służąca do wyświetlania szczegółów konkretnego obiektu
\item widoki związane z datami ...
\end{itemize}
\newpage
Widok do wyświetlania wiadomości i dodawania (Model wiadomości \ref{m4s 5l1}):
\begin{lstlisting}[caption={contact/views.py}, label=v3s 2]
from django.views.generic import DetailView, FormView
from .models import Message
from .forms import MessageForm

class MessageDetailView(DetailView):
    model = Message 

class MessageAddViwe(FormView):
    from_class = MessageForm
    template_name = 'contact/message_form.html'
    success_url = '/'
    
    def form_valid(self, form):
    	form.save()  # bo form jest instancja ModelForm, ktory posiada metode save()
    	return super(MessageAddView, self).form_valid(form)
    def from_invalid(self, form):
    	pass
\end{lstlisting}
\begin{enumerate}
\item[1] \textbf{FormView} - jest to klasa (widok) która pozwala na wyświetlenie formularza i jego przetworzenie 
\item[2] \textbf{.models} - submoduł zawierający modele \ref{m4s 5l1}
\item[3] \textbf{.forms} - submoduł zawierający formularze \ref{f3s 1l1}
\item[10] \texttt{template\_name} - atrybut zawierający ścieżkę do szablonu formularza
\item[11] \texttt{success\_url} - atrybut zawierający ścieżkę która ma być wywołana po pomyślnym wysłaniu formularza
\item[13] (nadpisana) metoda \textbf{form\_valid} - jest uruchamiana w momencie gdy formularz został ,,uznany'' za poprawny
\item[14] metoda \textbf{save()} - powoduje że te dane które zostały wprowadzone do formularza zostaną wprowadzone do bazy danych \label{v3s l1}
\item[15] odwołanie do klasy pierwotnej, gdzie \texttt{form\_valid} jest wywoływany, metoda ta nierobi nic poza przekierowaniem do \texttt{success\_url}
\item[16] (nadpisana) metoda wywołana wtedy gdy arkusz nie został poprawnie wypełniony
\end{enumerate}
